[TOC]

## はじめに

1980年代から現在(2016年)まで30年以上、コンピュータやソフトウエア産業の末端でなんとか糊口をしのいできた。30年もこの業界にいると、その黎明期から今日に至るまで、パソコンやOSの進歩とともに歩んできたと言っても良いのではないかと思っている。この文章では、a.shigiが作成してきたソフトウエアを通じて時代の変遷をトレースしてみたいと思う。

この約35年間はだいたい３つの時代に区分することができる。

- バスレフスピーカー設計プログラム(1980年頃) ～ BASIC構造化拡張(1982年頃)
- 磁気テープ->フロッピーデータ変換プログラム ～ 精密形状測定システム
- IMAP対応Linux/x window system用メールクライアント ～ マイナンバー漏洩検知システム

の３区分になる。

### バスレフスピーカー設計プログラム(1980年頃)

- **機器：**プログラム電卓(シャープ)
    - いろいろ調べてみたのだが正確な年や機器の名称は調べきれなかった。当時最も安くプログラミング可能な電卓であった。基本的には電卓で、それに最低限のプログラミング機能を付加しただけのもので、制御は大小比較GOTOだけであった。加えて128ステップ[^1]の小さな記憶容量しかない、外部記憶などは存在しない、表示は8セグメントのFL表示管[^2]のみという今では考えられないチープなものであった。

[^1]: 128ステップというのは、128回のキー入力を記憶できるということに等しい。キーには"x<\>y","x=y"などのキーがあり、これで条件ジャンプを行っていた。レジスタはx,yだけ。あとは電卓のメモリー機能に相当するものがあったと記憶している。
[^2]: FL表示管と言うのは緑色に発光するいわゆる**蛍光表示管**であり、液晶やLEDが登場する以前はFL表示管かニキシー管が表示器として使われていた。

- **言語：**プログラム電卓専用(そもそも言語という概念がない)
- **概要：**バスレフスピーカの容量とポート長、ポート面積をスピーカの諸元から計算するプログラム
    - 最初は、電卓でシコシコと計算していたのだがプログラム電卓の購入を契機にプログラムとして実装した。板厚などを考慮し、容量やポート長の追い込み計算を行って最適解を求めた記憶がある。この頃は個人的にコンピュータを使うということはありえないことで、工学系の趣味といえば、**アマチュア無線**や**オーディオ**程度しかなかった。

### ブラックジャックゲーム(1981年頃)

- **機器：**[VIC-1001(コモドール)](https://www.wikiwand.com/ja/VIC-1001)
    - 3万円台で入手出来たローエンドマシン。当時3万円台で入手出来た唯一の機器だったように記憶している。とはいえ当時の大卒の初任給が12万円程度だったわけで、結構な金額であった。現在のような専用のモニターなどはなく、NTSCでテレビに接続して使用した。補助記憶装置はカセットテープ。CPUはAppleIIと同じMOS 6502。
- **言語：**BASIC
- **概要：**おなじみカードゲームのブラックジャック
    - PCG[^3]がありトランプの記号などはPCGにドットパターンを書き込んで表現した。初めてa.shigiがプログラムを**売った**。これによりa.shigiはプログラミングを職業とすることを目指すことになった。

[^3]: プログラマブル・キャラクタ・ジェネレータ

### ワードプロセッサ(1981年頃)

- **機器：**[PC-8801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-8800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
    - PC-8001上位互換の8ビットマイコン。フルセットだと100万円程度した。640x400ドットの当時としては高解像度の表示ができた。漢字ROMがオプションで追加できた。
- **言語：**BASIC,機械語
- **概要：**PC-8801の高解像度を活かしたワードプロセッサ
    - この頃はまだ**ワープロ**などというものはなく、またプリンタも8ピンのドットマトリクスプリンタが主流であり、ワープロの実現は困難であった。しかし、グラフィックVRAMとプリンタの微小改行コマンドを使うことでなんとかワープロを実現することができた。かな漢字変換などというものはなかったので(そもそもOSがない)自前でかな漢字テーブルを作って実装した。メモリーがなかったのでVRAMの非表示バンクにかな漢字テーブルを格納するというトリッキーな方法まで使用した。漢字を高速に表示するため、初めてZ80の機械語を使用して漢字の表示を行った。後に**漢字タブレット[^4]**に対応したものを作成し販売までこぎつけた。機械語部分はN88-BASICの**簡易機械語モニタ**という簡易アセンブラで作成した。

[^4]: 漢字タブレットとは、大昔の写植で使用していた配列で漢字を印刷したシートの下にメンブレンスイッチが有り、5mm角程度の漢字を専用ペンで押すとRS232C経由で漢字コードが送られてくる装置である。3000文字程度の漢字がずらりと並んでいるので、面積は40cm角程度もありあった。漢字の配列を(ある程度)覚える必要が有るため、かな漢字変換の登場によって駆逐された。

### BASIC構造化拡張(1982年頃)

- **機器：**[PC-8801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-8800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**Z80アセンブラ
- **概要：**N88-BASICに構造化コマンドを追加するシステム

    - この頃は、ダイクストラの**構造化プログラミング**が流行し始めた頃で、原始的なBASICでは、

      ・関数がない

      ・サブルーチンに引数が渡せない

      といった制限があり、自前で配列を使ってスタックを実装したうえで、プログラムを工夫して再帰的なプログラミングを行う必要があった。そこで、BASICの命令を拡張することで、比較的素直に構造化プログラミングを可能にするためのシステムを作成した。流石に簡易機械語モニタでは大きなプログラムは作れなかったので、DISK-BASICで動くアセンブラを使用した。またこの頃登場したCP/MのようにPC-8801のバンクメモリーをTPAのように使用して拡張コマンドを作成できる機能も付加した。このプログラムは技術評論社の**The BASIC**に掲載された。

### 磁気テープ->フロッピーデータ変換プログラム

- **機器：**[N5200(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/N5200)
    - 馴染みのない型番だがACOS(NECのオフコン)の端末として使われていた。中身はPC-9801などと同じ16bitのパソコンである。
- **言語：**BASIC
- **概要：**磁気テープのデータをオフコンで読み込めるよう８インチフロッピーに変換するプログラム
    - この頃はいわゆる**オフコン**がまだまだ現役であり、パソコン(マイコン)はおもちゃだと思われていた。そして主流の言語はCOBOLが使われていたが、COBOLは自由度がなく、このようなプログラムはBASICで作成していた。業務専用のプログラムである。

### COBOL画面節エディタ

- **機器：**[N5200(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/N5200)
- **言語：**BASIC
- **概要：**COBOLの画面節を画面上で作成し、画面節のCOBOLコードを出力するプログラム
    - COBOLの画面節はCOBOLの端末入出力を設定して画面の特定エリアで入出力項目を設定するためのプログラムセクションである。イメージとしては、HTMLのINPUTタグで入出力を行うために定義するタグと同じような機能である。ただし、コードは、"01 X PIC 9(3)"のような書き方をする必要があり、画面節を書くときには**ディスプレイシート**にイメージを手書きで書き、その項目を拾ってコードを書いていた。説明を書いていてもまどろっこしいほどのアナログな世界である。これをなんとかすべく、画面上に項目名などを直接書き、PIC部分には"[xxxxx]"のような入力イメージを書けばCOBOLの画面節を生成するプログラムを作成した。が、a.shigi自体はコボラーではなかったため自分で使うことはあまりなかった。一応、NECのサードパーティーのプログラムリストには載せてもらい、販売を行っていた。

### 高級飲食店向け会計システム

- **機器：**[PC-9801CV(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**C言語
- **概要：**ナイトクラブ用カードリーダー付き会計システム
    - Macライクな一体型PCに結構特殊な液晶表示器付きテンキーボードとカードリーダーをつけた会計システム。メンバーカードを読み取って、請求データを**８インチフロッピー**に書き込んで銀行に渡して引き落としをできるようにしていた。システム用に簡単なインタプリタを作った記憶がある。

### ATMデバッグシステム

- **機器：**ワークステーション(Unix)
- **言語：**C言語(VAX-11)
- **概要：**銀行ATMのデバッグ用簡易言語
    - 初めてC言語で作ったシステムである。DOSのスモールモデルのみサポートしたいわゆる"Tiny-C"だったが非常に安価(後にオープンソース化された)で使いやすかった。作ったシステムは簡単な言語インタープリタであったが、多数の企業に分割して下請けを発注していたため、最後までどんなシステムなのかはわからずじまいであった。**コーディングシートに手書きで書け**と言われ(当時はそれが多かった)既にソースコードを書いてしまっていたのでソースコードを**８インチフロッピー**に**IBMフォーマット**で書き込んで現地の端末でVAX-11に読み込んでコンパイル及びデバッグを行った記憶がある。Tiny-Cで作ったシステムをVAX-11で走らせるというなんとも**ちぐはぐ**なものであったが、VAX-11のUnixにはメモリーモデルなど無かったので結果的にはそれで良かったのではないかと思う。簡単とはいえ、構文解析などが必要であったので、再帰下降形の構文解析を行った記憶がある。たまたま言語に興味がありALGOL-60の作成を解説した本などを読んでいたのでなんとか作成できた。

### 激甚災害申請システム

- **機器：**[PC-9801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
    - 言わずと知れたNECのベストセラーPC。
- **言語：**C言語(MS-DOS)
- **概要：**激甚災害時の申請書類用の帳票を印刷するためのシステム
    - お役所用の帳票のため大量の項目があり、それを何度も修正して出力する必要が有るため、データベース(dBASE III,QuickSilver)を使用して項目をデータベースに登録しながら項目入力をできるようにした。a.shigiとしては、初めてデータベースを使用したシステムである。

### Σ８測定システム

- **機器：**[FM-7(富士通)](https://www.wikiwand.com/ja/FM-7)
- **言語：**BASIC
- **概要：**∑８用測定データ記録装置
    - ∑８は、数点の位置を測定することで、穴の半径、角穴の縦横のサーズなどを測定する測定器である。データをRS232Cで受信し、画面に表示したりデータを記録するためのプログラムである。

### ビデオヘッド周波数特性測定システム

- **機器：**[X68000(シャープ)](https://www.wikiwand.com/ja/X68000)
- **言語：**C言語(Human68k)
- **概要：**ビデオヘッドの周波数特性を測定するシステム
    - 高周波オシレータとシンクロスコープをGP-IBで接続し、ビデオヘッドの周波数特性を測定するシステムである。GP-IB(HP-IB)がBASICからしか使えず、X68000のIOCS(BIOSのようなもの)の社外秘資料を開示させてなんとか作成できた。測定器無しでプログラムを作成し、現地でバッグを行ったところノイズが多すぎて現地でフィルタを作成した。最後の最後でプログラムのマスタを消されてしまい、フロッピー一枚分のセクタダンプをとって、プログラムを復元するというウルトラ技を出した(!_!)。

### 車載アンプ測定システム

- **機器：**[HP9000(ヒューレット・パッカード)](https://www.wikiwand.com/ja/HP_9000)
- **言語：**HP-BASIC
- **概要：**HP-IB経由で車載用パワーアンプの特性を測定するシステム
    - 専用の測定治具を使い、HP-IBでオシレータ、リレーボード、シンクロスコープを制御し、治具に接続したアンプの特性、(周波数特性、リニアリティー、歪率、スルーレートなど)を測定するシステム。HP-BASICが独特すぎてHP9000でのセルフプログラミングが非常に苦痛だった(カーソルが移動せずカーソルと逆方向にテキストがスクロールする、サブルーチンの先頭に必要なサブシステムのインクルードをすべて書かなければならないなど)ため、見切りをつけてPC-9801で簡易的に書けるようにしたモディファイしたBASIC言語のテキストをプリプロセッサでHP-BASICに変換し、それをHP9000に転送して動かすようにした。また治具の設計に不具合があり、入力と出力がショートするとか、リレーボードの電源容量が足りず、リレーがメークしない状態が発生し、アンプの出力が最大まで上がってしまうとか、いろいろとトラブルが発生した記憶がある。

### PC-9801BIOS制御ライブラリ

- **機器：**[PC-9801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**C言語,アセンブラ(MS-DOS)
- **概要：**PC-9801のBIOSを制御するためのライブラリ
    - この頃からPC-9801を使用した計測システムを作ることが多くなり、RS232C,GP-IB,PIOボードなどの制御やBIOSを直接制御したり、割り込みを使ったり、高速にグラフィックを描画したり、といった必要性があり、C言語から使用できるライブラリがあったほうが良いため、C言語のBIOS制御ライブラリを整備することを目的として作成した。ライブラリは、PC-9801のプログラミングに非常に役立ち、a.shigiの周辺では"shigi-lib"と呼ばれ重宝された。

### 中空糸外形測定システム

- **機器：**[PC-9801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**C言語,アセンブラ(MS-DOS)
- **概要：**中空糸の製造ラインで定期的に外径を測定し異常時にパトランプを点灯するシステム
    - 中空糸を製造するとき規定の外径になっているかどうかを測定する。この時、複数本の測定をするため、レーザーセンサからのシリアルデータをRS-232Cマルチプレクサで多重化し、PCで受信し、リアルタイムで画面上に外径をグラフで表示する。RS-232Cの受信と測定値の判定と画面表示を同時に行う必要があったため、擬似的なマルチタスクを実装した。

### 濃度平均測定サブシステム

- **機器：**[PC-100(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-100),[uPD7281(NEC)](http://www.st.rim.or.jp/~nkomatsu/nec/uPD7281.html)
- **言語：**C言語,アセンブラ,専用言語(MS-DOS)
- **概要：**カメラ画像の特定の矩形領域の濃度平均を求めるサブシステム
    - 当時のPCはCPUの処理能力が低かったので、画像処理を行う場合実行時間がかかりすぎた。そこで、画像処理専用のシステムで画像処理を行い、その結果だけをPCに取り込む必要があった。画像処理システムは、データ駆動型のCPUで、プログラムというよりも回路図を書くのに近い言語でプログラムを書く必要があった。GUIでノードとリンクを配置するために専用のエディタがありそれでプログラムを書くようになっていた。しかし、このエディタが使い物にならなかったため、専用の簡易言語を作成し、自作のコンバータでアセンブラに変換して使用するという方法を取らざるを得なかった。またプログラム自体もいわるる**アクタモデル**で記述し、それを専用CPUで並行処理するという、現在でも珍しいようなシステムであった。濃度平均は、カメラ画像から**穴**の位置や大きさを特定するために使用された。画像処理CPUにはμPD7281というCPUが使われており、非ノイマン型のプロセッサであった(実際には同期回路で実現されていたけど)。何か資料はないかと本屋によったら運良くこのCPUの解説書があり、非常に参考になった。

### ピストン外形測定システム

- **機器：**[PC-9801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**C言語(MS-DOS)
- **概要：**ピストンリング部の外径測定
    - 車のエンジンのピストンリングがはまる部分の輪郭をピストンを回しながらサファイヤのカンチレバーで変位量を計測し、ミクロン単位の変位量を公差値からどれだけ乖離しているかを測定する。こう書けば簡単なのだが、ピストンリング部には穴が空いており穴を避けるようにカンチレバーの上げ下げの制御も行う必要があった。変位量の測定方法はレーザー干渉計の縞の数をカウントすることで行っていた。

### 遠心分離塔測定システム

- **機器：**[PC-9801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**C言語(MS-DOS)
- **概要：**遠心分離塔を回転させた時の偏芯量を測定するシステム
    - この頃から、数千万円もする専用治具に数十万円のPCを接続し測定を行うという、金額的にはアンバランスなシステムが多くなってくる。この頃のPCはFPUがあっても実数演算が遅く、測定データの解析に"arc-tan(θ)"を多用するためタクトタイムの確保に苦労した覚えがある。

### 遠心分離塔計測データ統合システム

- **機器：**[PC-9801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**C言語(MS-DOS)
- **概要：**遠心分離塔の各部の測定結果を統合し、最終的な良否を判定するためのシステム
    - 遠心分離塔は複数の測定器で様々な箇所を測定し、各部毎に良否を判定する。それらの元になる測定データとその結果を統一的に扱いたいということで、ツリー型のデータベースを自作しそれに各部の測定データを格納するようにした。そのためには、各測定器のデータ出力部分をツリー型データベースに格納する必要があるのだが、各測定器のプログラムには変更を加えることが難しい物もあり、各測定器のプログラムはできるだけ変更せずに対応できるよう、ツリーデータベースに格納する**シェル**プログラムを作成し、そのプログラムから測定用プログラムを呼び出して、その出力データをシェルプログラムが読み取ってツリーデータベースに格納する構造とした。こう書けば簡単なのだが、当時のPCは実メモリーが640KBytesしか使えないということもありシェルプログラムを小さくしないと測定プログラムがメモリー不足で動かない可能性があり、いかにシェルプログラムを小さくするかに苦労した覚えがある。こうして収集したデータは、解析用のミニコンにフロッピー経由で引き渡すようになっていたのだが、ミニコン側のプログラム(別の会社が作成していた)が**バグバグ**で動かないことが納品後に発覚し大騒ぎになったり、a.shigiが手がけていた測定プログラムがいつの間にか停止する(原因はコントロール用のNCのバグ)など、様々なトラブルに遭遇した。

### DOS用タスクスワッパ

- **機器：**[PC-9801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**C言語,アセンブラ(MS-DOS)
- **概要：**MS-DOSのタスクを外部メモリーに一時退避してメモリーを開けて子プロセスを実行するプログラム
    - 今では考えられないことだがPC-9801のMS-DOSでは使用できるメモリーの上限が640KBytesしかなく大きなプログラムを子プロセスとして起動しようとするとメモリー不足で動かない、ということが多々発生した。そのため、**タスクスワッパ**と呼ばれる子プロセス起動時に元プログラムを外部メモリーに退避してからメモリーを開放し、そこで子プロセスを実行し、子プロセスが終わったら、退避した元プログラムを復元し、元プログラムの実行を再開する、ということを行う必要があった。
    - この頃、メルコやIOデータと言ったメーカーは増設メモリーを売るためにこういったプログラムをメモリーに添付していることもあったが、a.shigiも常駐量の削減を目指して、タスクスワッパを作成し、最終的には常駐メモリ量340Bytesというタスクスワッパを作成し、大きなプログラムでも動作できるように工夫していた。概して、この頃のプログラミングは**工夫のかたまり**のようなものが多い。この頃愛用していたVZエディタなどはエディタ自体が常駐し**ファイラー**が一発で呼び出せるという驚異的なもので、これとTurbo-C(コンパイルが高速だった)の組み合わせは非常に快適な開発環境となっていた。

### DOS用GUIライブラリ

- **機器：**[PC-9801(NEC)](https://www.wikiwand.com/ja/PC-9800%E3%82%B7%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%82%BA)
- **言語：**C言語,アセンブラ(MS-DOS)
- **概要：**DOSで使えるマウス対応のGUIライブラリ
    - 計測関係もシステムは割り込みなどの関係上DOSで作成することが多かった。GUIを使うためには当時は`Windows 3.1`もしくは出始めの`Windows 95`を使うしか無かったのだが、`Windows 3.1`は別名`ドアドア`と呼ばれておりGUIとしては使い物にならなかった。また、計測ではPIOボードとかRS-232Cをダイレクトに割り込みで使うことが多いため、マルチタスクでタイミングが計れないWindowsではデバイスドライバから作成する必要があり、非常に使いにくいものだった。
    - そこで、DOSで動くGUIライブラリを作成し、この上で計測アプリケーションを作成する必要があった。当時別の会社で`Apple`の`Macintosh`の真似をしたGUIもあったのだが、テキストとグラフィックが分離していたり(スクロールすると画面が崩れる)、巨大なイベントループを作ってその中でイベントの分岐をしていたりと、あまり完成度の高いものではなかった。
    - そこで、イベントループではなく、イベント駆動型でイベントハンドラを呼び出すタイプのウインドウライブラリを作成することにし、`シコシコ`と作成しては**こんなことができるようになったぜ**と見せて回っていたら、作成途中のベータ版で仕事をする羽目になった。
    - 当時としては珍しく`オブジェクト指向`のウインドウシステムになっていたり、フルグラフィック(とはいえ640x400ドット16色)をフルに使用でき、グラフィックもアセンブラで`GDC`を使って高速に描画できるように腐心した。グラフィックドライバはマウスの動きを考慮しなくても良いようにマウスドライバ(これも自作)に組み込むという荒業を使用していた。
    - 結構苦労したが、それなりに楽しめたシステムである。トータルで4,5件の仕事に使用した覚えがある。

### 精密形状測定システム
### IMAP対応Linux/x window system用メールクライアント
### 特定目的用ブログサーバ
### ウイルス検知機能付きSMTPサーバ
### Rodeo Ver.1.0
### 不動産検索システム
### メルマガ送信システム
### パチンコ店用webページ管理システム(旧Rodeo)
### Rodeo Ver.2.0
### タイヤ卸向け在庫・販売管理システム
### Rodeo Ver.3.0
### パチンコ店用webページ管理システム(新Rodeo)
### タイヤ販売店向けwebページ管理システム
### 安否確認システム
### e-ラーニングシステム
### マイナンバー漏洩検知システム

### PDF管理・閲覧システム(電子化rvng)

